% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Impressions des membres}





 \section{Edouard Durieux}
 
\par Bien que j’ai été quelques peu réticent à l’annonce de ce sujet, ce projet ne m’a pas semblé inintéressant, loin de la. Le fait de créer un logiciel est particulièrement enrichissant. Dans un premier temps, cela s’oppose au projet de l’année précédente. Le rendu est certes, beaucoup moins visuel mais peut être plus réjouissant.
\\
\par Le sujet était lui aussi bien choisi : l’OCR nous introduit les bases de traitement de l’image, et nous permet de réflechir sur les principes fondamentaux permettant de parvenir à une ébauche de logiciel. Le fait de rechercher nos propres algorithmes et de les implémenter est vraiment instructif et amusant. Les contraintes étant peu présentes, c’était à nous de choisir nos conventions de programmation, les types de données les plus adaptés à la situation et à nos algorithmes.
\\
\par Cette expérience m’a introduit le traitement de l’image, et j’avoue que cela m’a donné envie de pousser le projet un peu plus loin : travailler sur des documents moins optimals, détecter les images, affronter des polices plus difficiles. Il me faudrait plus de temps pour approfondir le sujet...
\\
\par La segmentation était un domaine intéressant, même si je n’ai eu que peu de temps pour m’y consacrer. En effet, nos algorithmes sont loin d’êtres aussi efficaces que ceux que l’ont peu trouver dans des logiciels similaires. Cela nous semble tout à fait normal, mais ça ne nous empêche pas de réfléchir à de nouveaux algorithmes à implémenter pour améliorer notre traitement.
\\
\par Les pré-traitements étaient également d’une importance capitale : ils définissaient les résultats du programmes par leur nécessité. Pour améliorer la segmentation, il fallait travailler sur les filtres. il a donc fallu trouver un équilibre entre les différentes composantes du programme.
\\
\par Le seul bémol a peu être été l’environnement de développement. J’ai pu découvrir un système Linux, et j’ai vraiment accroché. Cela dit, je ne suis pas fan d’Open Suse et encore moins du Caml. Il faut dire que les aléas d’installation de libraires n’ont pas aidé. Cela dit, il faut respecter les contraintes...
\newpage
\par Enfin, l’ambiance au sein du groupe a été studieuse : pas de désaccord majeurs, chacun donnait son opinion sur le travail des autres, et lorsque quelqu’un rencontrait un soucis, tout le monde y jetait un coup d’oeil. Travailler avec un groupe solidaire était un vrai bonheur. De plus, chacun apportait ses conseils/idées au groupe, ce qui ma permis d’apprendre beaucoup de chose, que ça soit en Caml ou dans d’autres domaines.



\newpage

	\section{Thomas Vinckenbosch}
\par Mes impressions sur ce projet de semestre de Spé sont très mitigées, tout en penchant plus vers un ressenti positif.
\\
\par Comme beaucoup le disent, ce projet m'a beaucoup appris. En effet, cela m'a permis de \og redécouvrir \fg{} OCaml. Sans pour autant dire que ce langage m'avait manqué, il est vrai que travailler sur un langage de type fonctionnel met en avant une nouvelle façon de penser les paradigmes. Après avoir passé une bonne année sur du C\# , un langage de haut niveau et orienté objet, le retour à un bas niveau de programmation ne nous a pas fait de mal. Bien au contraire, nous étions tous un peu désorientés au début du projet, il nous fallait donc nous entraider pour que tout le monde retrouve ses marques. 
\\
\par Au final, bien que souvent critiqué, le langage OCaml reste un bon langage. Les mauvaises langues diront qu'il ne sert à rien -- il est vrai que peu d'entreprises utilisent ce langages dans le développement de leurs outils -- mais c'est bien là que l'on se fourvoie. 
\\
\par En plus de participer à la promotion des produits fabriqués en France, ce langage nous forge l'esprit comme le caractère. Car on le sait bien, loin des discours solennels de M. Courtois, c'est ainsi que l'on a forgé la réputation de l'EPITA : une école qui va former l'élite, de renom internationale, car elle a inscrit l'OCaml comme un langage incontournable et ceci dès la première année de façon à introduire la programmation dans l'esprit des élèves puis en seconde année de prépa dans le but de mettre en oeuvre le savoir acquis l'année précédante.
\\
\par J'ai aussi découvert beaucoup de choses grâce au projet en lui-même. En effet, j'ai découvert ce qu'est un OCR car auparavant je n'avais pas connaissance de ce qu'était exactement un OCR. J'ai pu ainsi découvrir les principes qui composent un tel programme.
\\
\par Tout d'abords, travailler sur les principes de segmentation du texte m'ont fait découvrir qu'une simple image est bien plus compliquée à analyser qu'il n'y parraît de premier abord. Depuis notre plus tendre enfance, nous nous sommes habitués à lire des documents texte ce qui rend ce travail de segmentation du texte très intuitive et naturelle. Mais si nous étions des machines, de simples ordinateurs tournant sous des systèmes unix, comment pourions nous comprendre qu'une telle lettre se lise avant les autres ? N'en parlons pas s'il y a plusieurs colonnes dans le texte (nous ne parlerons pas ici non plus de textes écrits dans des langues non latines telles que l'Arabe ou le Mandarin).
\newpage
\par J'ai aussi eu la \og chance \fg{} de travailler sur le système de réseau de neurones. En plus d'en apprendre beaucoup sur le fonctionnement de notre système nerveux, j'ai aussi découvert de nombreuses choses à propos de la possibilité de leur implémentation dans un programme de type OCR. Ce fut une tâche des plus ardues à mon sens, le principe de fonctionnement même m'as fait beaucoup réfléchir. J'ai en effet cherché et tenté de mettre en oeuvre de nombreux algorithmes d'apprentissage et de reconnaissance. Malheureusement, je n'ai pu réussir à créer un réseau qui nous permettent d'obtenir des résultats concluants dans la reconnaissance des caractères du texte.
\\
\par Pour conclure mes impressions, je dirais que je suis resortis de cette période de réalisation de projet avec une bien meilleure connaissance concernant le domaine des OCR. Ce qui m'a beaucoup plu est que notre groupe est resté soudé tout au long du développement.

\newpage

   \section{Nicolas Florent}

\par Tout d'abord, j'ai trouvé ce projet radicalement différent comparé à l'année dernière, autant d'un point de vue organisation, que d'un point de vue code en lui même, sachant que nous avions beaucoup moins de temps que l'année dernière, et que le langage de programmation et l'OS de travail sont radicalement différents.
\\
\par En plus du temps réduit, les dates de soutenance ne sont plus pendant des vacances, ce qui nous permettait de faire un rush pendant la 1ere semaine, cette fois, les soutenances sont pendant une semaine de cours normale. Cela nous oblige à mieux nous organiser, car on ne peut pas tout faire au dernier moment, en travaillant une semaine entière. De plus, faire un rush pendant une semaine de cours est vraiment plus difficile que de le faire pendant une semaine de vacances, au moins, j'ai pu voir ce que c'était d'être encore plus fatigué en début d'une nouvelle semaine qu'à la fin de la dernière.
\\
\par Comme j'ai déjà du le dire, ce projet m'a en plus permis de me familiariser vraiment avec Linux, malgré le fait que travailler sur le dump OpenSuse du bocal peut s'avérer relativement aléatoire, car pas mal de choses sensées fonctionner facilement deviennent un vrai problème, mais passé cette étape, Linux est facile d'utilisation et est vraiment un outil de travail approprié pour ce genre de projet.
\\
\par L'importance de ce projet est également que chaque étape doit fonctionner parfaitement pour pouvoir passer à la suivante. L'année dernière, ce n'était pas grave si quelqu'un bloquait sur la sauvegarde, un autre pouvait s'occuper de rajouter d'autres choses de son coté sans soucis. Ici, la binarisation ne peut pas être effectuée sans le niveau de gris, comme la reconnaissance ne peut fonctionner sans la ségmentation. Il faut donc s'occuper des choses dans l'ordre, et pouvoir utiliser les fonctions d'une étape précédente sans avoir de problème.
\\
\par En guise de conclusion, je peux dire que j'ai trouvé ce projet très intéressant, même si je l'ai légèrement moins apprécié que le projet de Sup, car avec un projet défini à l'avance, on ne peut pas vraiment faire ce que l'on veut, mais je pense que ce type de projet est plus utile, surtout pour plus tard, car je serais sans doute surtout confronté à ce type de projet, défini à l'avance, etc.
\newpage
\par Pour dire la vérité, Ocaml n'est absolument pas mon langage préféré, et je ne pense sincèrement pas recommencer à coder un projet en Ocaml de mes propres moyens, mais il est vrai qu'avec ce langage on apprend plein de choses, mais passer un temps invraisemblable a debug des fonctions, prier pour ne pas avoir de segfault ou autre type d'erreur incompréhensible peur devenir vite énervant. L'avantage est que si on sait se débrouiller sur Ocaml sans vrai IDE, retourner sur un langage de type C\# avec visual studio paraîtra plus simple d'utilisation.
\newpage
\section{Thomas Perronin}
\par Tout d’abord, pour ce projet de 2ème année à EPITA j’ai choisi d’être le chef de projet. Et pour former notre groupe nous nous somme très facilement mis ensemble par affinité, en effet nous nous connaissions avant et nous sommes de bon amis. Ce fût en revanche notre première collaboration et dans l’ensemble tout c’est très bien déroulé.

\subsection{Les plus}
\par Une des choses m’ayant le plus plût pour ce projet, fût le fait de coder sous linux. En effet c’est un environnement que j’affectionne particulièrement. Ce projet m’a aussi permis de me sentir vraiment de plus en plus à l’aise sur ce système d’exploitation. En effet il est très facile d’avoir un environnement agréable pour développer sans avoir besoin de se servir de sa sourie une seule fois, et ça c’est vraiment agréable.
J’ai donc appris beaucoup de chose sur ce système,ce qui me permet maintenant de très bien connaitre les 3 principaux systèmes d’exploitations à savoir Windows Linux, et MacOS.
\\
\par En ce qui concerne l’expérience de chef de projet, j’ai beaucoup aimé dirigé mes partenaires au cours de cette «aventure». Ce n’est pas toujours facile de faire en sorte que toute l’équipe soit toujours occupée et suivent correctement les directives, il n’est d’ailleurs pas particulièrement toujours facile d’en donner. Je dois avouer que j’aime beaucoup diriger une équipe, de plus j’aime beaucoup les outils d’aide à l’organisation du travail en équipe, j’y dédie d’ailleurs totalement une partie dans le rapport.
\\
\par Une dernière chose que j’ai beaucoup apprécier dans le projet de cette année est la contrainte du sujet. En effet l’année dernière le projet était «libre», il suffisait de faire valider son cahier des charges et ensuite on pouvait faire ce que l’on voulait sans grandes contraintes. Cette année c’est une toute autre histoire, le sujet est le même pour tout le monde au sein de la promo et les contraintes et exigences sont beaucoup plus fortes. J’ai donc bien aimé ne pas avoir le choix et devoir me plier au exigence, ce qui est je pense une très bonne expérience pour le mode de l’entreprise.
\\
\par Le dernier point qui m’a fait apprécier ce projet est l’entraide entre les groupes de projet. Et cela de façon bien plus conviviale que la première année où l’ambiance était un peu plus compétitive. Ce projet a un plus soudé la promo ce qui est très appréciable et productif pour nous.
\newpage
\subsection{Les moins}
\par Le langage imposé pour ce projet est le OCaml, un langage que l’on rencontre lors de notre première année même si l’on migre très vite sur du C sharp. Le OCaml n’est pas un langage très commun, il est français déjà, et possède une syntaxe qui n’est pas de nature itérative, ce qui peut être perturbant si l’on est pas habitué à ce genre de langage. De plus notre projet exige de manipuler des Images et de faire une interface graphique. C’est la que l’on rencontre les premiers problèmes.
En effet programmer en OCaml n’est un problème en soit. En revanche utiliser le module SDL n’est pas toujours une chose facile à faire. Simplement déjà parce que ce langage n’étant pas très populaire, on ne trouve pas beaucoup d’aide sur internet.
\\
\par La gestion du temps fût un gros problème, en effet ce projet n’était pas aussi facile que celui de l'année dernière et pour cause, nous nous sommes très vite retrouvé en retard par rapport au planning que nous avions défini. Ceci ne nous a pourtant pas empêcher de respecter les exigences fixées.
\\
\par La grosse différence d'investissement dans le projet des différents membres du groupe.
